\section{第三過去組織}
\numberParagraph
第三過去は過去符 a を有し第一過去と同樣の語尾を附加
して作る。その構成法に三種七類が分れる。三種とは (I) 單第
三過去，これに (1) 語根語基と (2) a 語基の二類がある。(II)
重複第三過去，(III) 硬吹氣音第三過去，これに (1) sa 語基，(2)
s 語基，(3) iṣ 語基，(4) siṣ 語基の四類が語ある\endnote{「四類が語ある」はママ。}。

\subsection{單第三過去}
\subsubsection{語根語基}
\numberParagraph \label{np:204}
語根語基の第三過去は語根に直に語尾を加へる。これは
爲他の ā に終る語根又は bhū にのみ用ひられる。その餘に用
ひらることは極めて稀である。ā に終る語根の三複は us なる語
尾を取る。

語根 dā （與ふ）。

\begin{center}
\begin{tabular}{c*{3}{p{0.23\hsize}}}
  \multicolumn{4}{c}{爲他} \\
     & 單   & 兩     & 複 \\
  1. & adām & adāva  & adāma \\
  2. & adās & adātam & adāta \\
  3. & adāt & adātām & adus \\
\end{tabular}
\end{center}

語根 bhū （ある）。

\begin{center}
\begin{tabular}{c*{3}{p{0.23\hsize}}}
  \multicolumn{4}{c}{爲自} \\
     & 單      & 兩      & 複 \\
  1. & abhūvam & abhūva  & abhūma \\
  2. & abhūs   & abhūtam & abhūta \\
  3. & abhūt   & abhūtām & abhūvan
\end{tabular}
\end{center}

爲自の dhā （置く）～二單 abhithās, sthā （住す）の asthithās,
kṛ （作る）の akṛthās, mṛ （死す）の amṛthās. 三單 abhita,
asthitha, akṛta, amṛta.

\subsubsection{a 語基}
\numberParagraph
a 語基の第三過去は a 級の第一過去（\ref{np:64} 條）の如く構
成せられ變化する。但し語根の母音は平音であつて變化しない。

sic （灌ぐ）～第一過去 asiñcat, 第三過去爲他 asicat, 爲自
asicata. lip （塗る）～第一過去 alimpat, 第三過去爲他 alipat,
爲自 alipata.

不規則なるものに dṛś （見る）三單爲自 adarśat, hve （呼ぶ）
ahvat の如きがある。

\subsection{重複第三過去}
\numberParagraph
重複第三過去は語根を重複して作られる。而して子音は
現在の場合（\ref{np:146} 條）と同樣に重複せられる。śri （行く）三單爲
他 aśiśriyat.

\begin{tabular}{ll}
不規則なるもの： & vac （言ふ）～ avocat. \\
                 & pat （落つ）～ apaptat.
\end{tabular}

この形が最も多く用ひられるのは第十類動詞並催起動詞であ
る。語基の aya は除かれる。重複音と語根の母音とは必ずしも
一樣でない。若し中間に a を有するか又は ā, ṛ, ṝ に終る場合
多くは i 又は ī を以て重複の母音とする。

\numberParagraph
第三過去の重複語基は重複音に重きを置き本來の語根は
比較的輕視せられる。かくして重複音の母音は常に長く，本來の
語根の母音は平音又は短母音である。

語根 cur （盗む）～ acūcuram, nī （導く）催起～ anīnayam,
yuj 催起（軛す）～ ayūyujam. dā 催起（與へしむ）～ adīdapat,
sthā 催起（立たしむ）～ atiṣṭhipat.

\subsection{硬複氣音第三過去}
\subsubsection[sa 語基]{sa 語基 a + 語根 + sa}
\numberParagraph
sa 語基に屬する動詞は a 又は ā 以外の母音を有して
ś, ṣ, h に終れるものを以てする。語尾變化は á 級の第一過去
に同じ（\ref{np:64} 條）。但し一單爲自は e でなく i に終り，二三兩は
athām, ātām である。

diś （指す）～一單爲他 adikṣam, 三複 adikṣan, 一單爲自
adikṣi.

\subsubsection[s 語基]{s 語基 a + 語根 + s}
\numberParagraph
以下の三種は語基に强弱を分つ。この點よりして現在組
織の第二種變化に相當する。强基は爲他に用ひられ，弱基中基は
爲自に用ひられる。

\numberParagraph
s 語基は爲他には複重韻，爲自には i, ī, u, ū に終る語根は
ṣam, aśroṣi, kṛ （作す）～ akārṣam, akṛṣi, dṛś （見る）～三，單，
爲他 adrākṣīt （\ref{np:9} 條），bhaj （分つ）～一，單は abhākṣam,
abhakṣi. t 又は th にて始まる語尾の次前，鼻音にあらざる子音
の次後の s は省き去られる。tud （打つ）～二，複，爲自 atautta.
kṣip （投ぐ）～ akṣaipta. 然し man （思ふ）～三，單，爲自
amaṃsta. kṛ （作る）～二，複，爲自 akārṣṭa. dhvam の前に s
は消失する。若し ā 以外の母音に先立たれた時 s は消失して
dhvam は ḍhvam となる。卽ち akṛḍhvam. nī （導く）～
aneḍhvam.

\numberParagraph
nī （導く）强基 nais, 弱基 nes.

\begin{center}
\begin{tabular}{c*{3}{p{0.23\hsize}}}
  \multicolumn{4}{c}{爲他} \\
     & 單      & 兩       & 複 \\
  1. & anaiṣam & anaiṣva  & anaiṣma \\
  2. & anaiṣīs & anaiṣṭam & anaiṣṭa \\
  3. & anaiṣīt & anaiṣṭām & anaiṣus \\
  \multicolumn{4}{c}{爲自} \\
  1. & aneṣi    & aneṣvahi & aneṣmahi \\
  2. & aneṣṭhās & aneṣṭhās & aneḍhvam \\
  3. & aneṣṭa   & aneṣṭa   & aneṣata
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection[iṣ 語基]{iṣ 語基 a + 語基 + iṣ}
\numberParagraph
母音に終る語根の時は爲他に複重韻，爲自に重韻となる。
lū （切斷す）～alāviṣam, alaviṣi. 又語根に a を有して單子音を
以て終る時は爲他を隨意に複重韻となすを得る。vad は然し恒に
複重韻に作る。grah （取る）は語基を grahī に作る。a 以外の
母音を有する語根は爲他，爲自共に重韻に作る。paṭh （學ぶ）～
三，單，爲他 apāṭhīt 或は apaṭhīt. vad は只 avādīt. grah ～
agrāhīt. 爲自～ agrahīṣṭa, budh （覺る）～ abodhīt, abodhiṣṭa.

\subsubsection[siṣ 語基]{siṣ 語基 a + 語根 + siṣ}
\numberParagraph
siṣ 語基は只爲他の形のみが用ひられる。語根は多くは
ā に終り而も \ref{np:204} 條に屬せざるもの，並に e, o, ai 等に終るも
のである。然しこれらは siṣ と會して皆 ā となる。yā （行く）～
ayāsiṣam, glai （疲困す）～ aglāsiṣam. 他に nam （曲る），yam
（止める），ram （樂む）は例外としてこれに屬す。nam ～ anaṃ\-%
siṣam, anaṃsīs, anaṃsīt; anaṃsiṣus.

\subsection{願望法}
\numberParagraph
可能法の第三過去は常に祝福祈願の意を示す。語尾は爲
他 yāsam, yās; yāsva, yāstam, yāstām; yāsma, yāsta,
yāsus. 爲自 īya, īṣṭhās, īṣṭa; īvahi, īyāsthām, īyāstām;
īmahi, īdhvam, īran. bhū （有り）～ bhūyās （汝をしてあらしめ
む），bhūyāt （彼をしてあらしめむ），dā （施す）～ deyāt （彼をし
て施さしめむ），pā （守る）～ pāyāt （彼をして守らしめむ），sthā
（住す）～ stheyās （汝をして住せしめむ），kṛ （作る）～ kriyāt （彼
をして作らしめむ），diś （示す）～ diśyāt （彼をして示さしめむ）。
又次の如き特殊の形がある。bhūyāstam （彼等兩人をしてあらし
めむ），brū （言ふ）～ brūyāsta （汝等をして云はしめむ），pāyāsus
（彼等をして守らしめむ），bhūyāsus （彼等をしてあらしめむ），
vi + dhā ～ vidhāsīṣṭa （彼をして爲さしめむ）。

\subsection{受動第三過去}
\numberParagraph
受動第三過去は三，單，爲自の外は總て能動の語基に爲自
の語尾を附加せるものに同じ。三，單，爲自は語根に i を附加して
作る。この際語根中の母音は重韻となり，語根の終にある母音は
複重韻となる。

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
       & nī （導く）～ anai + i = anāyi  & （彼は導かれたりき）。\\
       & lū （斷つ）～ alau + i = alāvi  & （彼は斷たれたりき）。\\
       & diś （示す）～ adeś + i = adeśi & （彼は示されたりき）。\\
  然し & pad （落つ）～ apād + i = apādi & （彼は落されたりき）。\\
       & dā （與ふ）～ adāy + i = adāyi  & （彼は與へられき）。
\end{tabular}
\end{center}

\ex{第十六}
\begin{longtable}{c*{2}{p{0.45\hsize}}}
 1. & sa pārthivaḥ kadācin mṛga\-yām agamat. & 彼王はある時狩獵に行けり。\\
 2. & ajani te vai putraḥ. & 汝に一人の子は生まれたり。\\
 3. & tad ahaṃ tubhyam eva dadā\-mi ya eva satyam avādīḥ. & 眞理をのみ語れる汝にまで
 我は其れを與ふ。\\
 4. & ud u śriya uṣaso rocamānā asthuḥ. & 曉の光は輝き始めたり。\\
 5. & Śrīnagarān niragāt paṇḍitaḥ. & スリナガルより一人の賢者が出立せり。\\
 6. & astam ayāsīd ravis timireṇā\-vṛtaṃ nabhaḥ. & 日は沈み行けり，天空は暗もて覆われたり\endnote{「暗もて」はママ。}。\\
 7. & bhoḥ prohita bhavad-anujñām anusṛtya baṭave 'haṃ sāvitrīm upādikṣam.
 & おゝ家庭僧よ汝の命に從ひ我は子にまでサーヴィトリー頌を敎へたり。\\
 8. & veṇu-dhamanyāgnim adhmā\-siṣam, tad asmin pradīpte vahnāv āhutīḥ prāsya.
 & 我は竹の管もて火を吹けり，さればこの燃ゆる火の中に供物を投ぜよ。\\
 9. & nitya-karmānuṣṭhānāyāsnāsīs tac chūdrādīn mā spṛkṣaḥ. & 常時の勤行をなさんがため
 に汝は沐浴せり。されば組陀羅等に觸るる勿れ。\\
10. & kiṃ yūyam avocata, punar api kathayata, nāham avahito 'bhūvam.
& 汝等は何を云へりしか。復び語るべし。我は注意せざりき。\\
11. & idam āmra-phalaṃ vṛkṣād apaptat, yadi rocate gṛhītvā svādasva. & この\ruby[g]{檬果}{マンゴー}は樹より落ちた
り。若しそれが宜しからば執りて味へ。\\
12. & prātar ārabhya pañca-sapta\-tiṃ vṛkṣān asicāma. & 我れ今朝より始めて七十五
本の樹を灌水せりき。\\
13. & krīḍārtham upavanam aga\-matāṃ daṃpatī. & 遊戯のために夫妻は林に行けり。\\
14. & iyaṃ bālikā duḥkhavārttāṃ śrutvāmuhat, āśvāsayainām udakena ca siñca.
& この少女は悲しき出來事を聞きて失神せり。彼女を回復せしめ水を灌げ。\\
15. & ye māṃ rūpeṇa cādrākṣur, ye māṃ ghoṣeṇa cānuvaguḥ, mithyā-praharaṇa-prasṛtā na
māṃ drakṣyanti te janāḥ. & 色を以て我を見，聲を以て我を求むる所の彼等の人々は邪行を行ずるものに
して我を見ざるなり。\\
16. & tataḥ sa gardabhaṃ laguḍena tāḍayāmāsa; tenāsau pañcatvam agamat. & そこで彼は杖を以て驢馬を
打つた。かくてそれは死んだ。\\
17. & jyog vā iyam Urvaśī manu\-ṣyeṣv avatsīt. & このウルヷシーはきつど人間の中に長らく住んでゐた。\\
18. & yad idānīm dvau vivadamā\-nau eyātām aham adarśam aham aśrauṣam iti ya eva brū\-yād aham adarśam iti tasmā
eva śraddadhyāma. & 今若し二人が（一方は）我は見た（他のものは）我は聞いたと互に云ひ爭ひつゝ
來るとせんに我々は我は見たと云ふ彼に信賴を置くべきだ。
\end{longtable}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "IntroductionToSanskrit"
%%% End:
