\section{受動調並に派生動詞}
\subsection{受動調動詞}
\numberParagraph
現在動詞（\ref{np:60}條以下）の受動は語根に ya を附加して作
る。人稱語尾は爲自を用ふ。語根 kṛ （作る）～ krīya.

\begin{center}
\begin{tabular}{c*{3}{p{0.23\hsize}}}
  \multicolumn{4}{c}{\textbf{現實法}} \\
     & 單      & 兩        & 複 \\
  1. & kriye   & kriyāvahe & kriyāmahe \\
  2. & kriyase & kriyethe  & kriyadhve \\
  3. & kriyate & kriyete   & kriyante \\
  \multicolumn{4}{c}{\textbf{第一過去}} \\
  1. & akriye     & akriyāvahi & akriyāmahi \\
  2. & akriyathās & akriyethām & akriyadhvam \\
  3. & akriyata   & akriyetām  & akriyanta
\end{tabular}
\end{center}
\begin{center}
\begin{tabular}{c*{3}{p{0.23\hsize}}}
  \multicolumn{4}{c}{\textbf{命令法}} \\
     & 單       & 兩         & 複 \\
  1. & kriyai   & kriyāvahai & kriyāmahai \\
  2. & kriyasva & kriyethām  & kriyadhvam \\
  3. & kriyatām & kriyetām   & kriyantām \\
  \multicolumn{4}{c}{\textbf{可能法}} \\
  1. & kriyeya   & kriyevahi   & kriyemahi \\
  2. & kriyethās & kriyeyāthām & kriyedhvam \\
  3. & kriyeta   & kriyeyātām  & kriyeran
\end{tabular}
\end{center}

\numberParagraph \label{np:159}
受動は弱語基から作る。尙ほ次の變化が行はれる。
\begin{enumerate}[label=(\alph*), ref=\alph*]
\item 子音に先立つ語根中の鼻音は通例消滅する。bhañj （破
る）～ bhajyate, daṃś （嚙む）～ daśyate, bandh （縛る）～
badhyate. されど nind （責む）は nindyate.
\item \label{item:159b} 語根の始にある va 又は ya は序の如く u 又は i と
なる。vac （語る）～ ucyate, yaj （祀る）～ ijyate, vyadh
（貫く）～ vidhyate.
\item grah （執る）～ gṛhyate, prach （問ふ）～ pṛcchyate.
\end{enumerate}

\numberParagraph
語根の母音は受動詞 ya の前に次の變化をなす。
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item i 若くは u は延長せられる。ci （集む）～ cīyate, stu （讚
む）～ stūyate.
\item ā は通常 ī となる。dā （與ふ）～ dīyate, hā （捨つ）～
hīyate, mā （量る）～ mīyate, dhā （置く）～ dhīyate. 但
し jñā （知る）は jñāyate.
\item 子音に隨ふ ṛ は ri 又は ar となる。kṛ （作る）～
kriyate, smṛ （念ず）～ smaryate.
\item ṝ は īr となる。唇音の後に來るものは ūr となる。kṝ
（散布す）～ kīryate, pṝ （滿す）～ pūryate.
\item gai （歌ふ）～ gīyate, dhyai （沈思する）～ dhyāyate, hve
（喚ぶ）～ hūyate.
\end{enumerate}

\numberParagraph
受動調は以上の如き變化によりて能動調と區別せら
れる。然し第四類の或る動詞の現在爲自の形とは只揚音によりての
み區別せらる。nahyate （彼は縛す），nahyáte （彼は縛らる）。

\subsection{催起動詞}
\numberParagraph
催起動詞の語基は aya 級の動詞（\ref{np:73}條）のやうに作られ
變化する。語根 vid （知る）～ vedayati （彼は吿ぐ），bhū （ある）～
bhāvayati （彼は現はす），pat （落つ）～ pātayati （彼は落とす）。

\numberParagraph
ā にて終る語根は大抵 aya の前に p を挿入す。dā （與
ふ）～ dāpaya, sthā （立つ）～ sthāpaya, jñā （知る）には jñāpaya,
jñapaya の兩形がある。

\numberParagraph
語根の中間にある a は屢々これを延長せず，そのまゝに
することがある。gam （行く）～ gamaya, jan （生る）～ janaya.

\numberParagraph
若干の不規則なる語根：ṛ （行く）～ arpayati, i （行く）+
adhi ～ adhyāpayati, sidh （成就す）～ sādhayati, ruh （生長す）～
ropayati.

\numberParagraph
催起動詞の受動調を作るには語基から aya を除去して而
る後受動の ya を加へる。kṛ （作る）催起 kāraya $-$ aya = kār +
ya + te = kāryate.

\subsection{重複動詞}
\numberParagraph
動作の重複隨て强勢を現はす動詞の一種で，これは語根
の重複（\ref{np:146}條）によりて語基を作るのだが重複の綴は母音が强
められ又は延長せられる。

a は ā となり i, ī は e となり u, ū は o となる。語尾変化
に關しては第二種變化に準ず。語根 vid （知る）～ vevid, 三單現
爲他 vevetti

\numberParagraph
通例重複動詞の語基には ya を附ける。而して爲自の變
化をなす。bhid （破る）～ bebhidyate; dhū （搖る）～ dodhūyate.

\subsection{求欲動詞}
\numberParagraph
求欲動詞は重複せる語根に直接又は i を介して sa を附
加して語基を作る。かくて作られたる語基は第六類に準じて變化
する。尙 i を介するものはその語根の母音が通例重韻となる。重
複の母音は i であるが若し語根に u があれば u を用ふ。pac
（煮る）～ pipakṣa （煮んと欲す），kṣip （投ぐ）～ cikṣipsa （投げん
と欲す），tud （打つ）～ tututsa （打たんと欲す），vid （知る）～
vividiṣa 又は vivitsa （知らんと欲す），duh （乳を搾る）\endnote{底本では「乳」は「{\HanazonoA 乳󠄃}」。}～
dudhukṣa （乳を搾らんと欲す）。

\numberParagraph
聲の終の i, u は延長せられる。ṛ と ṝ は īr となり唇音
の次後には ūr となる。ji （勝つ）～ jigīṣa, śru （聞く）～ śuśrūṣa,
kṛ （作す）～ cikīrṣa, mṛ （死す）～ mumūrṣa.

\numberParagraph
或る語根は重複語根が收縮される。āp （得る）～ īpsati
（彼は得んと欲す），dā （與ふ）～ ditsati （彼は與へんと欲す），
labh （得る）～ lipsati （彼は得んと欲す）。

\ex{第十一}
\begin{longtable}{c*{2}{p{0.45\hsize}}}
 1. & gauḥ saṃdhyāyāṃ duhyate. & 牝牛は黎明に搾られる。\\
 2. & svadeśe pūjyate rājā, vidvān sarvatra pūjyate. & 王は自らの國土に於て尊敬
 せらる。賢者は一切の處に尊敬せらる。 \\
 3. & kṣudra-śṛgālo 'yaṃ, tad va\-dhyatām. & これは小さき\ruby{豺}{やまいぬ}である。そは殺さるべし。\\
 4. & pater me vārttā na śrūyate. & 吾にまで主の消息は聞かれず。\\
 5. & Bharata-kṣetre Campā nāma mahā-purī vidyate. & ブラハタの國にチャムパーと名くる大なる市あり。\\
 6. & rājñaḥ samasta-deśaḥ śatru\-bhir vyajītata. & 王の全土は敵によりて征服せられた。\\
 7. & Gaṅgāyā darśanāt sarva\-pāpaiḥ pramucyate naraḥ. & 恒河を一見すれば人は一切の罪障より解脱す。\\
 8. & dīyatāṃ me kiṃcid bhojanam. & 幾許かの食は我に與へらるべし。\\
 9. & mitra, kṣamyatāṃ mayā te 'parādhaḥ kṛtaḥ. & 友よ我によりて爲された罪過は汝にまで忍ばるべし。\\
10. & ādhi-vyādhi-śatair janasyāro\-gyam unmūlyate. & 百の悲哀と病患によりて人の健康は根絕される。\\
11. & āpatsu na saṃpatsu mahatāṃ saktir abhivyajate (añj + abhi + vi). & 幸福に於てゞなく不幸に於
て大人物の能力は示される。\\
12. & bho, madīyam etad gṛhaṃ tac chīghraṃ niṣkramyatām. & おゝこれ我が家なり速かに
それから出らるべきなり（受動）。\\
13. & bindūnāṃ nipātanena krama\-śaḥ pūryate ghaṭaḥ. & 水滴の落下によりて次第に甕は滿たさる。\\
14. & pūrve janmani kṛtaṃ karma daivaṃ kathyate. & 前生に於て作られし業は運命と云はれる。\\
15. & darśaya me sthānaṃ lubdha\-kāgamyam. & 我に獵師の來らざる場處を示せ。\\
16. & vanig bhṝtyaṃ kaṭaṃ kāra\-yati. & 商人は僕をして蓆を敷かしめる。\\
17. & śiṣtaṃ putraṃ ca tāḍayen na tu lālayet. & 弟子と子とを人は叱責すべきだ。決して甘やかすべきでない。\\
18. & purohitaḥ pratyūṣe devatā\-yatane saṃmārjanopalepana\-maṇḍanādikaṃ samājñāpayati. & 家庭僧は朝神壇に淨潔塗附
（牛糞の），装飾等を命ぜり。\\
19. & alabdhaṃ lipseta rājā labd\-naṃ rakṣet. & 王は未だ得ざるものを得んと欲し已に得たるものを守るであらう。\\
20. & namanti phalino vṛkṣā na\-manti guṇino janāḥ, śuṣka\-kāṣṭhaṃ ca mūrkhaś ca bhidyate na ca namyate. & 果實ある樹木は屈し德ある
人も屈す。枯木と愚者とは折るゝも屈せず。
\end{longtable}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "IntroductionToSanskrit"
%%% End:
