\chapter{聲法}
\label{cha:pronunciation}

\section{發音}
\numberParagraph
以上の字母の發音に就て，大體近似せる音を假名を以て
示したが，二三の注意すべき點を下に擧げる。ṛ, ṝ は特殊の母
音である。リ リーと發音すれば大差なし。ḷ は li の音に近い。e,
o は夫々エー，オーと長く，ai, au もアーイ，アーウである。長音
符號はなきも必ず長く發音する。ṅ は ng の如く，kha, gha
等の h は聞えるやうに，クハ，グハであつて，カ，ガでない。ñ は
ny の如く，ṭ, ḍ, ṇ 等は舌端を卷き上顎齒根へ觸れて發音する。
ś は舌の根と上顎の間を氣息が擦過して發音せられる。具體的に
は舌の中央を高める心地にてシャを發音すれば可い。ṣ は sh の
如くシャである。h は喉音であつて全く口腔の聲音期關に關係せ
ぬ。ṃ も ḥ も必ず母音に隨ふものであつて ṃ は母音となるべ
き氣息が鼻腔に入つて外に出づるより生ずる音である。ḥ は母音
の發生に伴つて起る一種の摩擦音である。故に前に來る母音の影
響を受けて aḥ, iḥ, uḥ は夫々 アハ，イヒ，ウフ等となる。

\numberParagraph
子母音全部を發聲機關に隨つて喉，上顎，舌，齒，唇の五種に
分類し，又半母音，吹氣音の命名あること前述の如くである。更に
子音中含氣あり，無氣あり，硬あり，軟あり。含氣とは h 音を含む
ものであり，無氣とは含まざるものを云ふ。硬とは無響，軟とは
有響と見るべく，發音に當り聲帶の振動を伴ふか伴はざるかによ
りて次の如く有響無響を分つ。卽ち k, kh, c, ch, ṭ, ṭh, t, th, p,
ph, ś, ṣ, s の十三は無響であり其の他は子母音を通じて有響と
知るべきである。

\numberParagraph \label{np:9}
單母音は a 音を添へて强められ，その質を變化して\textbf{複母音}
となる。複母音には二重の段階がある。第一重を重韻，グナ(guṇa)
と云ひ第二重を複重韻，ヴィリッドㇶ(vṛddhi)と云ふ。卽ち i, ī の
重韻は e であつて u, ū の重韻は o である。又 ai, au は夫々
その\textbf{複重韻}である a, ā の重韻は無く ā はその複重韻である。尙
ほ ṛ, ṝ の重韻は ar で\textbf{複重韻}は ār であり ḷ の重韻は al であ
つて複重韻は存在しない。又 ṛ の重韻は時に ra となり複重韻
は rā となることもある。

\begin{center}
\fbox{
\begin{tabular}{*{6}{c}}
  平音   & a \ ā & i \ ī        & u \ ū        & ṛ \ ṝ        & ḷ \\
         &       & \upbracefill & \upbracefill & \upbracefill & \\
  重韻   &       & e            & o            & ar(ra)       & al \\
  複重韻 & ā     & ai           & au           & ār(rā)       & \\
\end{tabular}}
\end{center}

造語の場合に於ける次の例を見てこれらの變化を知るべきである。

\begin{tabular}{lll}
  div （輝く） & deva （天） & daiva （運命） \\
  lul （轉ず） & lola （貪慾の） & \\
  bhṛ （\ruby{擔}{にな}ふ） & bhara （保持する） & bhāra （荷物） \\
  kṛ （作す） & kartṛ （作者） & kārya （義務） \\
  kḷp （適當にする）\endnote{底本では「適」は「{\HanazonoA 適󠄃}」。} & \multicolumn{2}{l}{kalpate （彼は適當である）} \\
\end{tabular}

\section[連聲法]{連聲法(Saṃdhi)}
\numberParagraph \label{np:10}
梵語には語と語の間に特殊の處置が施される。卽ち語末と
語首の音が相會してそこに性質を變ずるか，又は消失するか，又
は何か他の音が挿入せられるか等の變化がある。これを連聲法
（サンドヒ）と云ふ。これには母音と母音とに相會する場合，子音と
子音と相會する場合を分つて說くことにする。

\subsection{語と語の連聲法}
\subsubsection{母音相互間の連聲法}
\numberParagraph \label{np:11}
等しき單母音はその長韻となる。

\eg{
  adya api = adyāpi （今日も亦）\\
  yadi icchasi = yadīcchash （若しも汝が欲するならば）\\
  sādhu uktam = sādhūktam （よくも云はれた）。}

\numberParagraph
a, ā は等しからざる單母音と共に重韻となり e, o, ai, au
と共に複重韻となる。
\eg{
  ca iti = ceti （而して以上）\\
  tena uktam = tenoktam （彼は云へり）\\
  adhunā ṛṣir yajate = adhunarṣir yajate （今聖仙は
  祭祀す）\endnote{底本では「祀」は「{\HanazonoA 祀󠄄}」。} \\
  kva eti = kvaiti （彼は何處に行く）\\
  atra oṣadhī tiṣṭhati = atrauṣadhī tiṣṭhati （此に藥
  草がある）。}

\numberParagraph \label{np:13}
i, ī, u, ū, ṛ, ṝ は等しからざる母音の次前に在る時
各自相當の半母音 y, v, r となる。
\eg{
  yadi evam = yady evam （若し此の如くならば）\\
  astu etat = astv etat （これをしてあらしめよ）。}

\numberParagraph \label{np:14}
a 以外の母音の次前に來る e, o は轉じて a となる（稀に
は ay, av）。
\eg{
  vane iha = vana iha (此に林に於て）\\
  prabho ehi = prabha ehi （王よ來れ）}

e 又は o の次後の a は省略せらる。而して省字 \,' を用ふ。\\
\hfill \ref{np:6} 條(c)
\eg{
  te atra = te 'tra （彼等はそこに）\\
  so api = so 'pi （彼も亦）。}

\numberParagraph
ai は母音の次前に來る時は ā となり，au は通常は āv となる。
\eg{
  bhāryāyai akathayat = bhāryāyā akathayat （彼は妻
  に語れり）\\
  putrau āgacchataḥ = putrāv āgacchataḥ （二人の子
  等は來れり）。}

\nt{格例法及活用法の兩數の語尾 ī, ū, e 及び amī （代名詞）の ī は
次後に母音來るも變化せず。}

\subsubsection{子音相互間の連聲法}
\numberParagraph
二個以上の子音が聲の終に來る時はその第一の聲のみを
存し，餘は總て除き去る。
\eg{
  prāṅks = prāṅ （東方の）\\
  bhavants = bhavan （bhū の現在分詞）〔主・男・單〕\\
  ahant = ahan （彼は打ちき）}
但し r が語根に屬する（又は語根に代用せらるる）k, ṭ, t, p
に先立つ場合は殘存せしむ。
\eg{
  ūrk （力）（k は j の代用）\\
  amārṭ （彼は拭へり）（語根 mṛj, ṭ は j の代用）。}

\numberParagraph \label{np:17}
連聲の法則は語の終に立つを許さるる次の九個の音の孰
れかに還元したる後適用せらるべきである。

\begin{center}
\begin{tabular}{cccccc}
  k & ṭ & t & p & & \\
  ṅ & ṇ & n & m & 並に & ḥ
\end{tabular}
\end{center}
三十四個の子音はこれらの九個の孰れかに還元せらる。卽ち語末
の音は硬無氣であらねばならぬ。隨て語末の音は必ずこれに變へ
られる。上顎音（ś を含む）及び h は k 又は ṭ に（ñ は ṅ
に），ṣ は ṭ に，s 及び r は ḥ に置き替へられる。y, l, v は決
して語末に來ない。

\subsubsection{同化の法則}
\numberParagraph \label{np:18}
硬音は軟音の次前には軟音となり，軟子音は硬子音の次前
には硬となる。
\eg{
  vanāt āgacchati = vanād āgacchati （彼は林より來
  れり）\\
  āpad kāle = āpat kāle （不幸の時に）。}

\numberParagraph
硬軟共に鼻音の前には鼻音となる。
\eg{
  vāc-mātreṇa = vāṅ-mātreṇa （言葉のみを以て）\\
  saṭ-māsān = saṇ-māsān （六ケ月の間）\\
  yāvat na = yāvan na （乃至……無し）。}

\numberParagraph
語の始の h は次前の子音の軟含氣音と變ず。
\eg{
  samyak-huta = samyag-ghuta （正しく供へられたる）\\
  tak kasmāt hetoḥ = tat kasmād dhetoḥ （其の故は
  如何）。}

\numberParagraph
齒音は次下の上顎音下音又は l と同化し，次に來る ś と
共に cch なとる\endnote{「なとる」はママ。}。
\eg{
  yāvat jīvam = yāvaj jīvam （生命の限り）\\
  tad jalam = taj jalam （その水は）\\
  vidyut-latā = vidyul-latā （電蘿）\\
  tad śrutvā = tac chrutvā （それを聞きて）。}

\subsubsection{s と r に關する法則}
\numberParagraph \label{np:22}
硬音の前の s.\\
硬齒音の前には變化せず。\\
次下の硬顎音舌音と同化して ś，時としては ṣ となる。\\
その他の硬音の前（並に文章の終末には）s は ḥ となる。
\eg{
  tatas tena bhaṇitam （かくて彼は云へり）\\
  tatas ca = tataś ca （而もかくて）\\
  tatas kṣipati = tataḥ kṣipati （彼は投ぐ）。}

\numberParagraph \label{np:23}
a, ā 以外の母音の次後の s は軟音の前に r となる。r の前に
は消失して先立つ短母音は延長せらる。
\eg{
  agnis idhyate = agnir idhyate （火は點ぜられたり）\\
  tayos ekahḥ = tayor ekaḥ （二人のうちの一人）\\
  kavis racayati kāvyam = kavī racayati kāvyam （詩
  人は一の詩を作れり）。}

\nt{
  bhos 間投詞は軟音の前にその s を去る。
  \eg{
    bhos mitra = bho mitra （おゝ友よ）。}}

\numberParagraph \label{np:24}
語の終の as は軟子音又は a の次前にある時は o となる。
\eg{
  devas jayatu = devo jayatu （王をして勝利あらしめよ）\\
  putras api = putro 'pi （子も亦）}
その餘の母音の次前に來る時は s 消失す。
\eg{
  siṃhas āha = siṃha āha （獅子は云へり）。}

\nt{
  代名詞の sas eṣas は總て sa eṣa となる。只 a の前には so
  eṣo となり。文章の結尾に saḥ eṣaḥ となるのみ。}

\numberParagraph
語末の r は語末の s の如く取り扱はれる。只軟音の前に變
化しない。
\eg{
  punaḥ punar upakuryāt （人は再三善をなすべし）}
r の前には消失して先立つ短母音は延長せられる（\ref{np:23}條）。

\subsubsection{鼻音の變化}
\numberParagraph
語末の n は軟の上顎音下音及び ś の前に在る時これと
同類の鼻音となる。
\eg{
  vṛttāntān jānāmi = vṛttāntāñ jānāmi （我は出來事
  を知る）}
又 s は變じて ch となることもある。
\eg{
  tān śaśāpa = tāñ śaśāpa 又は tāñ chaśāpa （彼は彼
  等を\ruby{詛}{のろ}へり）}
l の次前の n は ṃl 又は \anunasikam{}l となる。
\eg{
  asmin loke = asmiṃl loke （この世界に於いて）。}

\numberParagraph
語末の n と次下の硬の上顎音下音及び齒音との間にはこ
れらの音に相當する硬吹氣音を挿入し且つ n は隨韻となる。
\eg{
  kasmin cid vane = kasmiṃś cid vane （とある林に於
  いて）\\
  agaman tataḥ = agamaṃs tataḥ （かくて彼は往けり）。}

\numberParagraph \label{np:28}
語末の m は總ての子音の前に隨韻となる。母音の前には
變化しない。
\eg{
  uktam ca = uktaṃ ca （而してそれは云はれたり）\\
  kim karomi = kiṃ karomi （吾れは何を爲すべきか）\\
  sam-gacchati = saṃgacchati （彼は共に來れり）。}

\numberParagraph \label{np:29}
m 以外の鼻音が語末にありて短母音に先立たれた時は重
複せられる。
\eg{
  tasmin adrau = tasminn adrau （その山の上に）\\
  smaran api = smarann api （彼は念じつゝも）。}
\nt{
  語の始の ch は短母音又は前置詞 ā 又は否定詞 mā の次後に來
  る時は cch となる。}

\subsection{一語中の連聲法}
格例法，活用法又は造語法に關し，後接字を加ふる場合に聲音
の變化を起こすことがある．大體上述の原則を適用すべきも若干の
注意すべきものがある。

\numberParagraph
一綴の名詞又は時としては動詞の語根及びその語幹 i,
ī, u, ū は母音にて始まる語尾の前には iy, uv と變化す。此等
が子音の次前に在るとき殊に然り。
\eg{
  bhū + i = bhuvi （地上に）\\
  su + e = suve （我は生む）\\
  śaknu + anti = śaknuvanti （彼らは能ふ）。}

\numberParagraph \label{np:31}
複母音 e, ai, o, au は次後の母音並に y の前に ay, āy,
av, āv となる。
\eg{
  nī = ne + ana = nay + ana （眼）\\
  bhū + a + ti = bho = bhav + a + ti （彼は有り）}

\numberParagraph
語根に屬せる r 又は v の次前なる i または u は其語根の
次後に子音來る時は槪ね延長せられる。
\eg{
  div + yati = dīvyati （彼は賭事を遊ぶ）\\
  pur + bhiḥ = pūrbhiḥ （都邑によりて）。}

\numberParagraph
語根又は語基の末尾にある子音は母音，半母音又は鼻音に
て始まる後接字の次前にある時は變化しない。其の他の後接字の
次前にある時は \ref{np:11} 以下の諸條を適用する。
\eg{
  marut + am = marutam （風を）\\
  vāc + ya = vācya （言はるべき）
  \item[されど] marut + bhyas = marudbhyaḥ}

\numberParagraph
t 又は th は後接字の聲の始にして軟含氣音の次後に在る
時は軟音となり且つその吹氣音 h を己に移す。
\eg{
  labh + ta = labdha （得られたる）\\
  rundh + thaḥ = runddhaḥ （汝等兩人は拒む）。}

\numberParagraph \label{np:35}
g, d, b で始まり gh, dh, bh, h で終る語根が \ref{np:17} 條によ
りてその含氣を失つた場合に始の音が含氣となる。これを代償の
法則と云ふ。例：duh （乳搾る）～dhuk, budh （賢なる）～bhut.

\numberParagraph \label{np:36}
齒音は舌音の次後に來る時は通常は舌音となる。
\eg{
  iṣ + ta = iṣṭa （欲したる）\\
  dviṣ + dhi = dviḍḍhi （憎め）\\
  īḍ + te = īṭṭe （彼は\ruby{讚}{ほ}む）
  \item[されど] saṭsu （六に於て）。}

\numberParagraph
ś は t の次前に在る時は ṣ となる。
\eg{
  dṛś + ta = dṛṣṭa （見られたる）。}
この外の子音の次前にあるとき ś と ṣ は \ref{np:17} 條に準ず。

\numberParagraph
n は母音又は n, m, y, v にて從はれ、ṛ, ṝ, r, ṣ に先立たれ
た時には ṇ に變ず。但し母音喉音唇音 ṃ, y, v, h の中間に入り
來るを妨げない。
\eg{
  kar + ana = kāraṇa （因）\\
  brahman + ya = brāhmaṇya （信仰ある）\\
  pūṣan の屬單 pūṣṇāḥ \\
  grah + nāti = gṛhṇāti （彼は取る）\\
  Rāmāyaṇa （ラーマ物語）}

\nt{
  前接字 nis, parā, pari 又は pra にて先だたれた前接字 ni 並
  に大槪の語根の n は舌音化す。}

\numberParagraph \label{np:39}
s は k, r, l 又は a, ā 以外の母音によりて直に先立たれた
時 ṣ に變ず。但し s が語尾に在るか又は r が直に從ふ場合を
除く。隨韻止聲の中間に入り來るを妨げない。
\eg{
  dhanus + aḥ = dhnuṣaḥ （弓）屬單 \\
  dhanus = dhanūṃṣi （複主）\\
  vac + syati = (vak + syati =) vakṣyati （彼は語るべし）\\
  sarpis = sarpiṣā （淨酪を持って）具單
\item[されど] sarpiḥ （語の終）\\
  manasā （a に先立たる）\\
  tamisram （r 從ふ）。}

\newpage
\theendnotes

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "IntroductionToSanskrit"
%%% End:
